透過個人努力改變人生？其實有個隱藏因素比個人努力同樣重要

我地睇好多新聞
都係強調透過個人努力如何改變人生
悲情城市窮苦學生，透過不斷努力成功入讀醫科生
有時睇呢d新聞多，個人都充滿熱誠和一團火

火影都係強調主角透過不斷努力改變命運
我知
好多人會話，火影個主角根本都係出身名門望族
所以主角既努力才有效化，主角學既忍術都係上等的
其他二打六角色再努力，最多成為一打五，永遠唔夠主角玩。對方放招天照，一打五就被秒
所以好多人會話火影係名門望族的鬥爭史

大家講既家世，家族，背景，是沒有錯。但大家都明白這是先天的，無法改變條件，大家才沒有太多討論
而且無補於事

除左個人努力，天生既家世家族
其實仲有個隱藏既重要元素，只係太過隱藏
呢個元素，隨時比個人努力更重要
就係人生中既選擇權

其實我地人生中有很多大大小小選擇權
中午食a b餐，這些固然無乜影響
認識什麼人
讀書讀什麼科 什麼大學 什麼工作 什麼行業 什麼公司
甚至和什麼人在一起 什麼人結婚
這些難以察覺的選擇才是影響你的人生
反而我覺得個人努力只係靠你既效率最大化
但如果選擇的是一條死路，效率最大化，又有乜用

我講既好抽象 好9up？
試下用心想自己人生或者你知道既人的人生，做了什麼選擇，所以順其自然人生走什麼路。如果當初佢不是走呢條路，另一條路，結果又是如何呢？

十年前
有個讀書唔太差唔太好既預科生(真係一般人既選擇)
佢可以入名牌大學水泡科或次一等大學專科
結果有人入名牌大學，有人入次一等大學
結果有人浮浮沉沉，有人做左正苦工, 有人做左專業人士上埋管理層

有些人娶左/嫁左個衰老公/衰老婆，要離婚
其實在人生中，可能有若干個隱藏可行的選擇
只不過當事人無法去留意或理會
只係如果
原來當年中二時曾經有個學期，坐你隔一行的男/女同學，佢原來係和你/妳最配合既對象，甚至係最適合你/妳既老公/老婆
但當年無同佢交談交流
下個學年已經再無同班
他/她成為生命中的一個記不起名字的過客同學

之前新聞話有個阿嬸，12年定13年買當刂鋪
結果跌到仆街
其實這都是人生的選擇
當年買樓等升值 已經另一回事
我知d人會話乜，事後孔明，邊個唔識
而家鬼唔知樓升左好多
所以其他隱藏選項係例如
唔一定要買樓或者當刂鋪，例如買reits收息

當年97前，當時經濟太好，無人做正苦工
有些人貪正苦安穩，做正苦工
同時（我講梗差唔多背景，學歷，能力既人）有人做私人工，年年有人工加，仲要大把花紅
結果
正苦工果班而家做晒高層，高收入，番工做野做，做左老屎忽
有班私人工既，中年失業，結果做食蕉
我既重點唔係事後講個結果
只係想講接近相同條件下，作出既決定如何改變人生

個人努力（努力=效率最大化）
但如果方向唔岩, 就像在森林中的小河釣魚, 和在深海中釣魚, 是完全不同的

其實都係講運氣, 同有無家庭指點

何謂揀得啱何謂唔啱

啫係選擇比努力重要

個人努力／選擇＋ 你爸媽既個人努力／選擇
全部都係因素

一命二運三風水你估流？

我認為一運二命

際遇好緊要 有個教授食飯果陣傾開
話廿歲時都估唔到佢依家會坐左喺到同我傾計
好多野都係行左就算 結果係點大家都控制唔到

靠努力改變命運呢d說話係現今世代真心不合時宜
上一代人只要努力就可以買到有限既固定資產 今時今日呢d資產一早比上代人壟斷曬 下一代人普遍黎講就算點樣努力都只係為呢班上左岸既old seafood 打工 佢地根本唔會放手呢d資產 只可以講 90後 00後冇父幹就可以直接收皮
一定有人會舉d極端成功人士做例子 我當然知道會有人靠自己努力發達 但係你做到咩？ 十萬個先一兩個only
咩疫情都唔會有得洗牌 就算洗都係洗走低下階層上流既機會

不是要做對的選擇，而是要把選擇做對

樂觀sir至理名言

08年海嘯時有人買樓，亦即係有人賣樓

吹屎曹sir97年求佢地朋友沽貨，而佢亦沽左放租既單位，重事先聲明同條友講，將來唔好怨我

你覺得真係運氣

點解李生係暴動時大手掃地 重比人別識李+*逃了

點解有人海嘯時大手掃貨

點解差唔多成績 有人揀左做engine 有人做左醫生（9x年 engine要幾條a) 之後一個中年失業 一個變左婦科聖手

運氣only?

唔講咁遠

揀到個好老公/老婆
一生條路已經順好多

大把人㨂左爛既

其實有冇諗過在重大決定時 你為什麼做了這個決定

對，選擇真是很重要，
選擇入了名牌大學，要高DSE成績的科，
但搵唔到錢既人太多，
因為那些科根本冇生產力，
或者香港根本冇需求。

求學不是求分數，
明白當然好，
不過DSE高分唔代表一個人有能力，
唔等於高分就要搵得多錢，
傻的先會覺得DSE分有價值。

樂觀SIR
因為人會以當時嘅判斷去做決定
只有事後睇返先知好唔好，但你根本冇水晶球

樓主表達能力好差
係咁比相同例子講同一樣野
可唔可以用一句概括左佢

由出世嗰時 你揀咗窮鬼老竇老母 已經-50%
然後到你讀書 入唔到名牌大學讀乞食科-25%
出嚟做嘢你揀行搵唔到錢嘅 -25%
揀咗窮嘅另一半 -100%
基本上人生巳完 及早重刷
一係你反cup搵個有能力養起你嘅另一半
咁都叫做有得救

選擇比努力重要
運氣加持更勝選擇
投啱胎已完勝所有